---
title: '[수리통계학]포아송분포'
use_math: true
comments: true
layout: single
classes: wide
categories:
- 수리통계학
- 이산형분포
tags:
- 수리통계학
- 이산형분포
---

# 1. 포아송 분포 

확률변수 X가 다음 형태의 pmf를 따를 때 $X\sim pois(\lambda)$고 한다. 포아송 분포를 따르는 확률변수는 하루에 받을 스팸 문자의 개수, 한 책의 오탈자와 같이 **특정 구간이나 기간 안에 발생할 수 있는 희박한 확률의 사건의 수**를 나타낸다. 


$$
P_X(x)=\frac{\lambda^xe^{-\lambda}}{x!}
$$


이항분포에서 n이 무수히 크고 p가 아주 작은 값을 갖는 경우에 포아송 분포에 근사한다. $\lambda=np$로 두고 $n\rightarrow \infty,\ p\rightarrow 0$로 간다고 하자


$$
\begin{aligned}
\left(\begin{array}{l}
n \\
x
\end{array}\right) p^{x}(1-p)^{n-x} &=\frac{n !}{x !(n-x) !}\left(\frac{\lambda}{n}\right)^{x}\left(1-\frac{\lambda}{n}\right)^{n-x} \\
&=\frac{\lambda^{x}}{x !} \cdot\left(1-\frac{\lambda}{n}\right)^{n} \cdot \frac{n !}{(n-x) !(n-\lambda)^{x}} \\
&=\frac{\lambda^{x}}{x !} \cdot\left(1-\frac{\lambda}{n}\right)^{n} \cdot \frac{n(n-1) \cdots(n-x+1)}{(n-\lambda)^{x}} \\
& \longrightarrow \frac{\lambda^xe^{-\lambda}}{x!}
\end{aligned}
$$


이 때 **$\lambda$ 는 성공횟수의 기대값**을 나타낸다.

> 포아송 process

포아송분포를 가정하기 위해서는 다음과 같은 두가지 성질을 만족해야 한다

1. 겹치지 않는 구간에서의 성공 횟수는 서로 독립이다 : t구간에서 발생할 성공 횟수는 (t,t+s)구간에서 발생할 성공 횟수와 서로 독립이다.
2. 특정 구간에서의 성공 횟수는 오직 구간의 **길이에만 의존적**이다 : (s,s+t)구간에서 발생할 성공 횟수는 s에 상관없이 파라미터가 $\lambda t$인 포아송분포를 따른다.(구간이 t로 동일하기 때문에)

이제 적률생성함수를 통해 기대값과 분산을 구해보자


$$
e^{\lambda}=\sum_{x=0}^{\infty} \frac{\lambda^{x}}{x !}=1+\lambda+\frac{\lambda^{2}}{2 !}+\frac{\lambda^{3}}{3 !}+\cdots
$$


적률생성함수를 구하기 위해서는 $e^{\lambda}$의 taylor series를 이용해야 한다.


$$
\begin{aligned}
M(t) &=\sum_{x=0}^{\infty} e^{t x} \frac{\lambda^{x} e^{-\lambda}}{x !} \\
&=e^{-\lambda} \sum_{x=0}^{\infty} \frac{\left(\lambda e^{t}\right)^{x}}{x !} \\
&=e^{-\lambda} e^{\lambda e^{t}} \\
&=e^{\lambda\left(e^{t}-1\right)}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{array}{l}
M^{\prime}(t)=e^{\lambda\left(e^{t}-1\right)} \lambda e^{t} \\
M^{\prime \prime}(t)=e^{\lambda\left(e^{t}-1\right)}\left(\lambda e^{t}\right)^{2}+e^{\lambda\left(e^{t}-1\right)} \lambda e^{t}
\end{array}
$$


$$
\begin{aligned}
\mu &=M^{\prime}(0)=\lambda \\
\sigma^{2} &=M^{\prime \prime}(0)-M^{\prime}(0)^{2}=\lambda^{2}+\lambda-\lambda^{2}=\lambda
\end{aligned}
$$



평균과 분산이 모두 $\lambda$임을 확인할 수 있다. 

# 2. 
